1 kap. Inledande bestämmelser

Lagens innehåll

1 kap. 1 §

I denna lag finns bestämmelser om bokföringsskyldighet för vissa fysiska och juridiska personer. Lagen innehåller bestämmelser om – kretsen av bokföringsskyldiga (2 kap.), – räkenskapsår (3 kap.), – bokföringsskyldighetens innebörd (4 kap.), – löpande bokföring och verifikationer (5 kap.), – hur den löpande bokföringen avslutas (6 kap.), – arkivering av räkenskapsinformation m.m. (7 kap.), – utvecklandet av god redovisningssed (8 kap.), samt – överklagande (9 kap.).

(Paragrafen saknar motsvarighet i kommitténs förslag. Jfr 1 kap. 1 § promemorian 1)

Paragrafen innehåller en översikt över lagens bestämmelser.

Definitioner

1 kap. 2 §

I denna lag betyder

1. företag: en fysisk eller juridisk person som är bokföringsskyldig

enligt denna lag,

2. bokslutsföretag: företag som tillhör någon eller några av följande

kategorier

a) aktiebolag, b) ekonomiska föreningar, c) handelsbolag i vilka en eller flera juridiska personer är delägare, d) företag som omfattas av lagen (1995:1559) om årsredovisning i

kreditinstitut och värdepappersbolag eller lagen (1995:1560) om årsredovisning i försäkringsföretag,

e) stiftelser som är bokföringsskyldiga enligt denna lag, f) företag som är moderföretag i en koncern, g) företag i vilka den årliga nettoomsättningen normalt uppgår till mer

än ett belopp motsvarande tjugo prisbasbelopp enligt lagen (1962:381) om allmän försäkring som gällde under den sista månaden av räkenskapsåret.

3. verksamhet: näringsverksamhet eller annan verksamhet som om-

fattas av bokföringsskyldighet enligt denna lag,

4. moderföretag: företag som utgör moderföretag enligt definitionen

i 1 kap. 4 § årsredovisningslagen (1995:1554),

5. koncern: vad som utgör koncern enligt definitionen i 1 kap. 4 §

årsredovisningslagen,

6. bokföringspost: varje enskild notering i grundbokföringen eller

huvudbokföringen,

7. affärshändelser: alla förändringar i storleken och sammansättningen

av ett företags förmögenhet som beror på företagets ekonomiska

relationer med omvärlden, såsom in- och utbetalningar, uppkomna fordringar och skulder samt egna tillskott till och uttag ur verksamheten av pengar, varor eller annat,

8. verifikation: de uppgifter som dokumenterar en affärshändelse eller

en vidtagen justering i bokföringen,

9. räkenskapsinformation: a) sådana sammanställningar av uppgifter som avses i – 4 kap. 3 § (balansräkning), – 5 kap. 1 § (grundbokföring och huvudbokföring), – 5 kap. 4 § (sidoordnad bokföring), – 5 kap. 6 § (verifikation), – 5 kap. 7 § (handling m.m. som en verifikation hänvisar till), – 5 kap. 11§ (systemdokumentation och behandlingshistorik), – 6 kap. 2 § (årsredovisning), – 6 kap. 4 § (årsbokslut), – 6 kap. 5 § (noter till balansräkning och resultaträkning), samt – 6 kap. 11 § (specifikation av balansräkningspost). b) avtal och andra handlingar av särskild betydelse för att belysa verk-

samhetens ekonomiska förhållanden, samt

c) sådana uppgifter i övrigt som är av betydelse för att det skall gå att

följa och förstå de enskilda bokföringsposternas behandling i bokföringen.

Trots bestämmelsen i första stycket 2 g skall en bokföringsskyldig

fysisk person inte anses som bokslutsföretag om han eller hon med stöd av 4 kap. 4 § andra stycket har olika bokföringar och nettoomsättningen enligt varje enskild bokföring normalt inte uppgår till mer än tjugo prisbasbelopp.

(Jfr 3, 4 och 29 §§ i kommitténs förslag.)

Paragrafen innehåller definitioner på några i lagen använda begrepp. Av punkten 1 framgår att begreppet företag i lagen används för att be-

teckna alla som är bokföringsskyldiga enligt lagen. Begreppet har därmed en vidare innebörd än det har i dagligt tal och omfattar även verksamhet som helt saknar karaktär av affärsverksamhet. Det innefattar sålunda – utöver enskilda näringsidkares näringsverksamhet – all verksamhet som bedrivs i handelsbolag, aktiebolag, ekonomiska föreningar och liknande företagsformer samt även verksamhet i stiftelser, ideella föreningar och registrerade trossamfund i den mån dessa juridiska personer är bokföringsskyldiga enligt lagen.

I punkten 2 anges vilka företag som omfattas av begreppet boksluts-

företag. I lagen används begreppet för att avgränsa den grupp av företag som alltid är skyldiga att avsluta den löpande bokföringen med ett årsbokslut eller en årsredovisning.

Av punkten 2 g framgår att alla företag som normalt har en årlig netto-

omsättning på minst 20 prisbasbelopp som huvudregel utgör bokslutsföretag (i andra stycket finns ett undantag från denna huvudregel). Begreppet ”nettoomsättning” är avsett att ha samma innebörd som i 3 kap. 12 § årsredovisningslagen. Det innebär att nettoomsättningen omfattar intäkter från försålda varor och utförda tjänster som ingår i företagets normala verksamhet. Avdrag skall göras för lämnade rabatter, mervärdesskatt och annan skatt som är direkt knuten till omsättningen.

I punkten 3 definieras begreppet verksamhet. Vad som faller under

begreppet näringsverksamhet utvecklas närmare i kommentaren till 2 kap. 6 §.

I punkterna 4 och 5 hänvisas, såvitt gäller begreppen moderföretag

och koncern, till 1 kap. 4 § årsredovisningslagen. Det innebär att vid prövningen av om ett koncernförhållande föreligger eller om ett företag utgör moderföretag skall de kriterier som anges i den paragrafen i årsredovisningslagen tillämpas. Det är däremot inte nödvändigt att de berörda företagen omfattas av årsredovisningslagen.

Av punkten 6 framgår vad som avses med begreppet bokföringspost.

Punkten 7 innehåller en definition och en exemplifiering av be-

greppet affärshändelse. Eftersom bokföringsskyldigheten kan omfatta också verksamhet utan affärsmässigt inslag, faller även ekonomiska händelser utan anknytning till näringsverksamhet in under begreppet.

Enligt den definition av begreppet ”affärshändelser” som har getts i

förarbetena till bokföringslagen (se SOU 1973:57 s. 102 och 103 och prop. 1975:104 s. 156) och som väsentligen överensstämmer med förevarande förslag omfattar begreppet även den bokföringsskyldiges tillskott till och uttag ur verksamheten.

Av punkten 8 framgår att med begreppet verifikation avses uppgifter

som dokumenterar varje enskild affärshändelse eller annan vidtagen justering. Med andra vidtagna justeringar avses olika slag av bokslutstransaktioner samt rättelser av bokföringsposter. Verifikationsbegreppet har behandlats i avsnitt 12.1.

I punkten 9 definieras begreppet räkenskapsinformation. Begreppet

har behandlats i avsnitt 11.1. Såsom där har framgått är begreppet inriktat på vissa slag av information eller sammanställningar av information. Det syftar däremot inte på informationsbäraren (pappersdokumentet, mikrofilmen eller det elektroniska mediet). I stället finns det i 7 kap. 1 § regler om på vilka media som räkenskapsinformationen får bevaras.

Med räkenskapsinformation förstås för det första vissa särskilt upp-

räknade sammanställningar av uppgifter (punkten 9 a). Den räkenskapsinformation som särskilt anges är årsredovisning (inklusive förvaltningsberättelse och, i förekommande fall, finansieringsanalys eller andra särskilda analyser som krävs enligt lag), årsbokslut, öppnings-

balansräning, noter till balansräkning och resultaträkning samtspecifikationer av balansräkningsposter. Vidare anges grundbokföring och huvudbokföring, verifikationer, uppgifter i sådana handlingar som verifikationer hänvisar till, sidoordnad bokföring,samt systemdokumentation och behandlingshistorik.

Till räkenskapsinformation räknas även avtal och andra handlingar

som är av särskild betydelse för att belysa verksamhetens förhållanden (punkten 9 b). Det kan vara fråga om viktigare skriftväxling samt

beslutsprotokoll, tillståndsbevis m.m. som är av betydelse för en bedömning av företagets förhållanden.

De avslutande orden i definitionen (uppgifter i övrigt som är av be-

tydelse för att det skall gå att följa och förstå de enskilda bokföringsposternas behandling i bokföringen) syftar framför allt på instruk-

tioner om redovisningsprinciper, attestregler, instruktioner och program till programmerbara kassaapparater, värderingsnormer, kontokuranter, lagerinventeringslistor (jfr Bokföringsnämndens rekommendation R 3,

Räkenskapsmaterial och dess arkivering) samt EDI-avtal och prisöverenskommelser (punkten 9 c).

Andra stycket har tillkommit efter synpunkter från Lagrådet. I

stycket har intagits en begränsning i definitionen av bokslutsföretag. Begränsningen tar sikte på det fallet då en fysisk person bedriver flera verksamheter. I sådana fall kan enligt 4 kap. 4 § andra stycket den bokföringsskyldige undantagsvis få ha olika bokföringar för de olika verksamheterna. När det gäller fysiska personer kan det i sådana situationer, såsom Bokföringsnämnden har uttalat, vara befogat att se till nettoomsättningen i de olika bokföringarna så att skyldighet att upprätta årsbokslut uppkommer först om nettoomsättningen i någon eller några av dessa normalt uppgår till minst 20 prisbasbelopp. I lagrådsremissen uttalades att denna fråga inte borde regleras närmare i lagen utan lösas i den kompletterande normgivningen. Lagrådet har påpekat att en sådan ståndpunkt inte synes vara förenlig med den i lagrådsremissen föreslagna lagtexten. Med anledning därav har ett uttryckligt undantag tagits in i lagen.

1 kap. 3 §

Vad som sägs i denna lag om juridiska personer tillämpas inte på dödsbon. I fråga om dödsbon gäller i stället vad som sägs om fysiska personer.

(Paragrafen saknar motsvarighet i kommitténs förslag. Jfr 1 kap. 3 § i promemorian 1.)

I flera avseenden, särskilt när det gäller kretsen av bokföringsskyldiga,

gör lagen åtskillnad på fysiska personer och juridiska personer. Ett dödsbo är en juridisk person men har i bokföringshänseende ansetts böra behandlas på samma sätt som en fysisk person. Denna paragraf innehåller därför en bestämmelse om att det i fråga om dödsbon gäller samma regler som för fysiska personer. Det får bl.a. till följd att ett dödsbo är bokföringsskyldigt enbart om det bedriver näringsverksamhet (jfr 2 kap. 6 §).

1 kap. 1 §

Denna lag innehåller bestämmelser om upprättande och offentliggörande av årsredovisning, koncernredovisning och delårsrapport.

Lagen är, om inte annat föreskrivs i 2 §, tillämplig på sådana företag

som avses i 6 kap. 1 § bokföringslagen (1999:000) .

(Jfr 1 kap. 1 § i kommitténs förslag.)

Av första stycket framgår att lagen innehåller bestämmelser om

upprättande och offentliggörande av årsredovisning, koncernredovisning och delårsrapport.

I andra stycket anges lagens tillämpningsområde. Lagen är sålunda

tillämplig på sådana företag som direkt eller indirekt anges i 6 kap. 1 § bokföringslagen: aktiebolag, ekonomiska föreningar, handelsbolag i vilka en eller flera juridiska personer är delägare, bokföringsskyldiga stiftelser (dock inte stiftelser vars tillgångar enligt stiftelseförordnandet får användas endast till förmån för medlemmar av en viss eller vissa släkter och som är bokföringsskyldiga enbart på grund av att tillgångarnas värde överstiger 10 prisbasbelopp) samt företag som är moderföretag i en koncern. Härutöver är lagen tillämplig på alla fysiska eller juridiska personer för vilka antalet anställda i verksamheten under de senaste två räkenskapsåren i medeltal har uppgått till mer än än tio eller för vilka nettovärdet av tillgångarna i verksamheten uppgår till mer än 24 miljoner.

Begreppet företag skall i detta sammanhang uppfattas i vid bemärkelse

såsom varje juridisk eller fysisk person som är bokföringsskyldig enligt bokföringslagen och enligt den lagen skyldig att upprätta årsredovisning.

Liksom tidigare undantas i 2 § de företag som omfattas av lagen

(1995:1559) om årsredovisning i kreditinstitut och värdepappersbolag och lagen (1995:1560) om årsredovisning i försäkringsföretag från årsredovisningslagens tillämpningsområde.

1 kap. 2 §

Lagen är inte tillämplig på företag som avses i 1 kap. 1 § första stycket lagen (1995:1559) om årsredovisning i kreditinstitut och värdepappersbolag eller 1 kap. 1 § första stycket lagen (1995:1560) om årsredovisning i försäkringsföretag, om inte annat är särskilt föreskrivet i dessa lagar.

Företag som enligt 1 kap. 1 § andra stycket lagen om årsredovisning i

kreditinstitut och värdepappersbolag eller 1 kap. 1 § andra stycket lagen om årsredovisning i försäkringsföretag är skyldiga att upprätta koncernredovisning enligt de lagarna är inte skyldiga att upprätta koncernredovisning enligt denna lag.

(Paragrafen saknar motsvarighet i kommitténs förslag.)

Ordet ”bolag” har bytts ut mot ”företag”. Det beror på att 1 kap. 1 §

lagen (1995:1560) om årsredovisning i kreditinstitut och värdepappersbolag innefattar även andra juridiska personer än sådana som är bolag.

Med företag avses i denna lag fysiska eller juridiska personer som

direkt eller indirekt omfattas av en årsredovisning, en koncernredovisning eller en delårsrapport.

Med andelar avses aktier och andra andelar i juridiska personer.

(Jfr 1 kap. 3 § i kommitténs förslag.)

I första stycket har hittills funnits en definition av begreppet ”bolag”.

Eftersom lagens tillämpningsområde har utvidgats till andra slag av före-

tag än bolag har denna definition utmönstrats och – på Lagrådetsinrådan – ersatts av en definition av begreppet ”företag”.

Med företag avses i lagen varje fysisk eller juridisk person vars för-

hållanden direkt eller indirekt redovisas i en årsredovisning, en koncernredovisning eller en delårsrapport.

Vanligen använder lagen begreppet för att beteckna den fysiska eller

juridiska person som är skyldig att upprätta årsredovisning, koncernredovisning eller delårsrapport. När lagen ålägger ett företag att förfara på visst sätt avses sålunda den fysiska eller juridiska person som – enligt vad som närmare föreskrivs i bokföringslagen och denna lag – är skyldig att upprätta sådan redovisning. Det bör understrykas att också icke näringsdrivande juridiska personer kan vara skyldiga att upprätta årsredovisning eller koncernredovisning. Det medför att begreppet ”företag” också omfattar juridiska personer som inte driver någon verksamhet av näringsmässig karaktär. Också en årsredovisningsskyldig ideell förening eller ett trossamfund är alltså i lagens mening att anse som ett företag.

Det har inte varit möjligt att begränsa användningen av begreppet

företag till enbart de rättssubjekt som är skyldiga att upprätta årsredovisning, koncernredovisning eller delårsrapport enligt lagen. I några sammanhang används begreppet också för att beteckna juridiska personer i vilka ett redovisande företag direkt eller indirekt äger andelar och vars förhållanden därigenom indirekt kommer att omfattas av redovisningen (se t.ex. 5 kap. 8 §). Samma innebörd har begreppet i sammansättningarna ”dotterföretag” eller ”intresseföretag”. I dessa sammanhang kan begreppet företag också omfatta exempelvis utländska juridiska personer som själva inte är skyldiga att upprätta årsredovisning enligt årsredovisningslagen.

1 kap. 4 §

Ett företag är moderföretag och en juridisk person är dotterföretag, om

företaget

1. innehar mer än hälften av rösterna för samtliga andelar i den juri-

diska personen,

2. äger andelar i den juridiska personen och på grund av avtal med

andra delägare i denna förfogar över mer än hälften av rösterna för samtliga andelar,

3. äger andelar i den juridiska personen och har rätt att utse eller

avsätta mer än hälften av ledamöterna i dess styrelse eller motsvarande ledningsorgan, eller

4. äger andelar i den juridiska personen och har rätt att ensamt utöva

ett bestämmande inflytande över denna på grund av avtal med den juridiska personen eller på grund av föreskrift i dess bolagsordning, bolagsavtal eller därmed jämförbara stadgar.

Vidare är en juridisk person dotterföretag till moderföretaget, om ett

annat dotterföretag till moderföretaget eller moderföretaget tillsammans med ett eller flera andra dotterföretag eller flera andra dotterföretag tillsammans

1. innehar mer än hälften av rösterna för samtliga andelar i den juri-

diska personen,

2. äger andelar i den juridiska personen och på grund av avtal med

andra delägare i denna förfogar över mer än hälften av rösterna för samtliga andelar, eller

3. äger andelar i den juridiska personen och har rätt att utse eller

avsätta mer än hälften av ledamöterna i dess styrelse eller motsvarande ledningsorgan.

Om ett dotterföretag äger andelar i en juridisk person och på grund av

avtal med den juridiska personen eller på grund av föreskrift i dess bolagsordning, bolagsavtal eller därmed jämförbara stadgar har rätt att ensamt utöva ett bestämmande inflytande över den juridiska personen, är även denna dotterföretag till moderföretaget.

Moderföretag och dotterföretag utgör tillsammans en koncern.

Med koncernföretag avses i denna lag företag i samma koncern.

(Jfr 1 kap. 4 § i kommitténs förslag).

Lagen har hittills varit direkt tillämplig enbart på aktiebolag och vissa

handelsbolag. Tillämpningsområdet har nu utvidgats så att lagen nu gäller också andra företag av det slag som anges i 6 kap. 1 § bokföringslagen. Orden ”bolag” och ”moderbolag” har därför bytts ut mot ”företag” och ”moderföretag”.

1 kap. 5 §

Om ett företag äger andelar i en juridisk person som inte är dotterföretag och utövar ett betydande inflytande över den juridiska personens driftsmässiga och finansiella styrning samt ägandet utgör ett led i en varaktig förbindelse mellan företaget och den juridiska personen, är den juridiska personen intresseföretag till företaget.

Innehar ett företag minst tjugo procent av rösterna för samtliga

andelar i en juridisk person, skall det anses ha sådant inflytande över och sådan förbindelse med denna som avses i första stycket, om inte annat framgår av omständigheterna. Detsamma gäller om företagets dotterföretag eller företaget tillsammans med ett eller flera dotterföretag eller flera dotterföretag tillsammans innehar minst tjugo procent av rösterna för samtliga andelar i den juridiska personen.

(Jfr 1 kap. 5 § i kommitténs förslag.)

Ändringarna är av samma slag som ändringarna i 1 kap. 4 §.

1 kap. 6 §

I de fall som avses i 4 § första stycket 1–3 och andra stycket samt 5 § skall sådana rättigheter som tillkommer någon som handlar i eget namn men för en annan fysisk eller juridisk persons räkning anses tillkomma den personen.

Vid bestämmandet av antalet röster i ett dotterföretag eller intresse-

företag beaktas inte de andelar i dotterföretaget eller intresseföretaget som innehas av det företaget självt eller av dess dotterföretag. Detsamma gäller andelar som innehas av den som handlar i eget namn men för dotterföretagets eller intresseföretagets eller dess dotterföretags räkning.

(Jfr 1 kap. 6 § i kommitténs förslag.)

Ändringen i andra stycket är av redaktionell natur.

1 kap. 7 §

Om ett företag har blivit moderföretag, skall ledningen för företaget meddela detta till dotterföretagets ledning. Dotterföretagets ledning skall lämna ledningen för moderföretaget de upplysningar som behövs för att en koncernredovisning skall kunna upprättas.

(Jfr 1 kap. 7 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen, som är ny, innehåller upplysningsregler av det slag som

hittills har funnits i 3 kap. 11 § 1980 års årsredovisningslag, 8 kap. 38 § aktiebolagslagen, 6 kap. 7 § föreningslagen och 8 kap. 9 § försäkringsrörelselagen (1982:713). Någon saklig ändring är inte åsyftad.

2 kap. 1 §

En årsredovisning skall bestå av

1. en balansräkning

2. en resultaträkning

3. noter, och

4. en förvaltningsberättelse.

I följande fall skall det i årsredovisningen ingå även en finansie-

ringsanalys:

1. företaget bedriver näringsverksamhet och nettovärdet av till-

gångarna i företaget enligt balansräkningarna för de två senaste räkenskapsåren överstiger ett gränsbelopp som motsvarar 1 000 gånger det prisbasbelopp enligt lagen ( 1962:381 ) om allmän försäkring som gällde under den sista månaden av respektive räkenskapsår,

2. antalet anställda hos företaget har under de två senaste räken-

skapsåren i medeltal överstigit 200, eller

3. företagets aktier eller skuldebrev är noterade vid en börs eller

auktoriserad marknadsplats.

(Jfr 2 kap. 1 § i kommitténs förslag.)

I paragrafens första stycke har det tidigare funnits en bestämmelse om

skyldigheten att årligen upprätta en årsredovisning. Då denna fråga numera regleras i 6 kap. 1 § bokföringslagen har den bestämmelsen utmönstrats.

Första stycket (tidigare det andra) har jämkats redaktionellt.

I andra stycket (tidigare det tredje) regleras när det i årsredovis-

ningen skall ingå en finansieringsanalys. Bestämmelsen anknyter till samma kriterier som avgör om ett företag är skyldigt att ha en auktoriserad revisor (se bl.a. 10 kap. 12 § aktiebolagslagen [1975:1385]). Hittills har det skett genom en hänvisning till bestämmelserna i bl.a. aktiebolagslagen. Den tekniken framstår emellertid som mindre lämplig i och med att årsredovisningslagen blir tillämplig på flera olika slag av juridiska personer. De aktuella kriterierna har i stället preciserats i paragrafen. Dessa kriterier överensstämmer i stort med de kriterier som finns i 10 kap. 12 § aktiebolagslagen. En generell tillämpning av dessa kritierier på alla de företagsformer som kan vara skyldiga att upprätta årsredovisning har dock ansetts få alltför vittgående konsekvenser. Bl.a. skulle det leda till att också större ideella föreningar som inte bedriver näringsverksamhet tvingades att upprätta finansieringsanalys, trots att

det knappast torde finnas något egentligt behov av detta. Punkten 1 har därför utformats så att det endast är i näringsdrivande verksamhetsformer som företaget kan bli skyldigt att upprätta finansieringsanalys för det fall att balansomslutningen överskrider det i lagen angivna gränsvärdet.

En annan skillnad i förhållande till aktiebolagslagen är att begreppet

”fastställda balansräkningar” har ersatts med ”balansräkningarna”. Skälet till det är att det i vissa slag av företag, t.ex. handelsbolag och stiftelser, inte förekommer någon fastställelse av balansräkningen. De balansräkningar som avses är dock fortfarande de balansräkningar som ingår i företagets årsredovisningar eller årsbokslut.

2 kap. 3 §

Balansräkningen, resultaträkningen och noterna skall upprättas som en helhet och ge en rättvisande bild av företagets ställning och resultat. Om det behövs för att en rättvisande bild skall ges, skall det lämnas tilläggsupplysningar.

Om avvikelse görs från vad som följer av allmänna råd eller rekom-

mendationer från normgivande organ, skall upplysning om detta och om skälen för avvikelsen lämnas i en not.

(Jfr 2 kap. 3 § i kommitténs förslag.)

Ändringen i första stycket innebär att ordet ”bolagets” har bytts ut

mot ”företagets.” Detta är en följd av att lagens tillämpningsområde har utvidgats till att omfatta andra verksamhetsformer än aktiebolag och vissa handelsbolag.

2 kap. 4 §

Vid upprättandet av balansräkningen, resultaträkningen och noterna skall följande iakttas:

1. Företaget skall förutsättas fortsätta sin verksamhet.

2. Samma principer för värdering, klassificering och indelning av de

olika posterna och, i förekommande fall, delposterna skall konsekvent tillämpas från ett räkenskapsår till ett annat.

3. Värderingen av de olika posterna och, i förekommande fall, delpos-

terna skall göras med iakttagande av rimlig försiktighet. Detta innebär särskilt att

a) endast under räkenskapsåret konstaterade intäkter får tas med i

resultaträkningen,

b) hänsyn skall tas till alla förutsebara och möjliga förluster och eko-

nomiska förpliktelser som är hänförliga till räkenskapsåret eller tidigare räkenskapsår, även om dessa förluster eller förpliktelser blir kända först efter räkenskapsårets utgång men före upprättandet av årsredovisningen, och att

c) hänsyn skall tas till värdenedgångar oavsett om resultatet för räken-

skapsåret är en vinst eller en förlust.

4. Intäkter och kostnader som är hänförliga till räkenskapsåret skall

tas med oavsett tidpunkten för betalningen.

5. De olika beståndsdelar som balansräkningens poster och, i före-

kommande fall, delposter består av skall värderas var för sig.

6. Tillgångar och avsättningar eller skulder får inte kvittas mot var-

andra. Inte heller får intäkter och kostnader kvittas mot varandra.

7. Den ingående balansen för ett räkenskapsår skall stämma överens

med den utgående balansen för det närmast föregående räkenskapsåret.

Om det finns särskilda skäl och det är förenligt med 2 och 3 §§, får

avvikelse göras från vad som föreskrivs i första stycket. I så fall skall upplysning om skälen för avvikelsen och en bedömning av dess effekt på

företagets ställning och resultat lämnas i en not.

(Jfr 2 kap. 4 § i kommitténs förslag.)

Ändringarna är av samma slag som ändringen i 3 §.

2 kap. 7 §

I aktiebolag, ekonomiska föreningar och andra företag, som företräds

av en styrelse, skall årsredovisningen skrivas under av samtliga styrelseledamöter. Om en verkställande direktör är utsedd, skall även denne skriva under årsredovisningen.

I handelsbolag skall årsredovisningen skrivas under av samtliga obe-

gränsat ansvariga delägare.

I stiftelser med anknuten förvaltning skall årsredovisningen

skrivas under av förvaltaren eller, om ett handelsbolag är stiftelsens förvaltare, av samtliga bolagsmän som företräder bolaget.

I övriga företag skall årsredovisningen skrivas under av den redo-

visningsskyldige eller dennes ställföreträdare.

Om någon av dem som undertecknar årsredovisningen har anmält

en avvikande mening, skall yttrandet fogas till redovisningen. I fall som avses i första stycket gäller detta dock endast om den avvikande meningen har antecknats till styrelsens protokoll.

Årsredovisningen skall innehålla uppgift om den dag då den under-

tecknades.

(Jfr 2 kap. 7 § i kommitténs förslag.)

I första stycket och de nya tredje och fjärde styckena har det tagits in

regler om hur årsredovisningen för ekonomiska föreningar, stiftelser och de övriga företag som kan vara skyldiga att upprätta årsredovisning skall undertecknas. Kompletteringarna överensstämmer i huvudsak med hittills gällande rätt (jfr 9 kap. 2 § andra stycket föreningslagen, 3 kap. 9 § stiftelselagen och 2 kap. 2 § tredje stycket 1980 års årsredovisningslag).

3 kap. Balansräkning och resultaträkning

Kapitlet motsvarar i väsentliga delar det tidigare 3 kap. En del tillägg och ändringar har gjorts. Paragrafindelningen har också förändrats. Ändringar i förhållande till kapitlets tidigare lydelse har markerats med kursiv text.

Balansräkningens innehåll

3 kap. 1 §

Balansräkningen skall i sammandrag redovisa företagets samtliga tillgångar, avsättningar och skulder samt eget kapital på balansdagen. Ställda panter och ansvarsförbindelser skall tas upp inom linjen.

(Jfr 3 kap. 1 § i kommitténs förslag.)

Ändringen är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

Resultaträkningens innehåll

3 kap. 2 §

Resultaträkningen skall i sammandrag redovisa företagets samtliga intäkter och kostnader under räkenskapsåret.

(Jfr 3 kap. 3 § i kommitténs förslag.)

Ändringen är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

Uppställningsformer

3 kap. 3 §

Balansräkningen skall upprättas enligt den uppställningsform som anges i bilaga 1 till denna lag. Resultaträkningen skall upprättas enligt någon av de uppställningsformer som anges i bilagorna 2 och 3.

Byte av uppställningsform för resultaträkningen får ske endast om det

finns särskilda skäl och är förenligt med 2 kap. 2 och 3 §§. Vid sådant byte skall upplysning om skälen för bytet lämnas i en not.

(Paragrafen saknar motsvarighet i kommitténs förslag.)

Som en följd av att 1 kap. 1 § har fått en ny lydelse har den tidigare bi-

lagan 1 till lagen kunnat utmönstras. De bilagor som tidigare har betecknats 2–4 har därför erhållit beteckningarna 1–3. Detta har föranlett ändringar i förevarande paragrafs första stycke.

3 kap. 4 §

Posterna i balansräkningen och resultaträkningen skall tas upp var för sig i den ordningsföljd som anges för respektive uppställningsform.

I fråga om poster som föregås av arabiska siffror skall de avvikelser

göras som är betingade av verksamhetens särskilda inriktning.

Andra poster än de som finns upptagna i uppställningsformerna får tas

upp, om de nya posternas innehåll inte täcks av uppställningsformernas poster. Posterna får delas in i delposter. Om delar av en post har tillkommit på ett sådant sätt eller är av sådan storlek att det är av betydelse med hänsyn till kravet i 2 kap. 3 § på en rättvisande bild att de redovisas särskilt, skall de tas upp i delposter. Kompletterande poster skall ges beteckningar som tydligt anger vad som ingår i posten.

Poster som föregås av arabiska siffror får slås samman,

1. om de är av ringa betydelse med hänsyn till kravet i 2 kap. 3 § på

rättvisande bild, eller

2. om sammanslagningen främjar överskådligheten och posterna och, i

förekommande fall, delposterna anges i not.

(Jfr 3 kap. 6 § i kommitténs förslag.)

Med hänsyn till att lagens tillämpningsområde inte längre är begränsat

till företagsformer som typiskt sett är inriktade på näringsverksamhet har ordet ”rörelse” i andra stycket bytts ut mot ”verksamhet”.

Jämförelsetal

3 kap. 5 §

För varje post eller delpost i balansräkningen, resultaträkningen och sådana noter som avses i 4 § fjärde stycket 2 skall beloppet av motsvarande post för det närmast föregående räkenskapsåret anges

Om företaget har ändrat principerna för värdering, klassificering eller

indelning i poster eller delposter, skall posterna för det närmast föregående räkenskapsåret räknas om eller ändras på det sätt som behövs för att de skall kunna jämföras med räkenskapsårets poster på ett meningsfullt sätt.

Om det finns särskilda skäl och det är förenligt med 2 kap. 2 och 3 §§,

får avvikelse från vad som föreskrivs i andra stycket göras. I så fall skall upplysning om skälen för avvikelsen anges i en not.

(Jfr 3 kap. 7 § i kommitténs förslag.)

Ändringen i andra stycket är av samma slag som ändringen i 2 kap.

3 §.

Särskilda poster i en ekonomisk förenings balansräkning och resultaträkning

3 kap. 6 §

Fordran på insats i en ekonomisk förening får inte tas upp som tillgång. Redovisningen av fullgjorda insatser får göras så att i balansräkningen anges hela insatskapitalet samt hur mycket därav som inte har fullgjorts, varefter skillnaden – de betalda insatserna – utförs som en särskild post under eget kapital.

Första stycket gäller även vid redovisningen av fullgjorda upp-

låtelseavgifter i en bostadsrättsförening.

(Jfr 3 kap. 2 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen, som saknar tidigare motsvarighet i 3 kap., innehåller

bestämmelser om vissa särskilda poster i en ekonomisk förenings balansräkning.

Bestämmelsen i första stycket motsvarar de bestämmelser som hit-

tills har funnits i 9 kap. 7 § tredje stycket första och andra meningen föreningslagen.

Föreskriften i andra stycket motsvarar de bestämmelser som hittills

har funnits i 9 kap. 26 § andra meningen bostadsrättslagen (1991:614).

3 kap. 7 §

I resultaträkningen för en ekonomisk förening skall sådan överskottsutdelning som avses i 10 kap. 1 § andra stycket 1 lagen ( 1987:667 ) om ekonomiska föreningar tas upp som en särskild kostnadspost.

(Jfr 3 kap. 4 § i kommitténs förslag.)

Bestämmelsen är ny och innehåller, liksom 6 §, en särskild bestäm-

melse avseende ekonomiska föreningar. Bestämmelsen har tidigare funnits i 9 kap. 6 § andra stycket andra meningen föreningslagen.

Större periodiseringsposter

3 kap. 8 §

Större belopp som ingår i posterna Förutbetalda kostnader och upplupna intäkter och Upplupna kostnader och förutbetalda intäkter skall specificeras i balansräkningen eller i en not.

Första stycket gäller inte i fråga om företag, i vilka

1. antalet anställda under de senaste två räkenskapsåren i medeltal

uppgått till högst tio, och

2. tillgångarnas nettovärde enligt fastställd balansräkning för det

senaste räkenskapsåret uppgår till högst 24 miljoner kronor.

(Jfr 3 kap. 8 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 3 kap. 6 §. Ändringen i andra

stycket är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

Avsättningar

3 kap. 9 §

Som avsättningar skall sådana förpliktelser redovisas som är hän-

förliga till räkenskapsåret eller tidigare räkenskapsår och som på balansdagen är säkra eller sannolika till sin förekomst men ovissa till belopp eller till den tidpunkt då de skall infrias.

Avskrivningar och nedskrivningar får inte redovisas som avsättningar.

(Jfr 3 kap. 9 § i kommitténs förslag.)

En motsvarande bestämmelse har tidigare funnits i 4 kap. 16 §. Den

har nu utformats som en klassificeringsregel med anknytning till balansräkningen och det har därför ansetts naturligt att ta in den i 3 kap. i stället för i 4 kap. Någon saklig ändring när det gäller innebörden av begreppet avsättning är inte avsedd (jfr avsnitt 15.2.1).

3 kap. 10 §

Större avsättningar som i balansräkningen har tagits upp under posten Övriga avsättningar skall specificeras i balansräkningen eller i en not.

Första stycket gäller inte företag som avses i 8 § andra stycket.

(Jfr 3 kap. 10 § i kommitténs förslag.)

Bestämmelsen har flyttats från 4 kap. 17 §. Ändringen i andra stycket

är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

Resultaträkning i förkortad form

3 kap. 11 §

Om det är motiverat av konkurrensskäl, får posterna 1–6 i bilaga 2respektive posterna 1–3 och 6 i bilaga 3 slås samman till en post benämnd bruttovinst eller bruttoförlust. Detta gäller dock inte om

företaget är ett sådant företag som avses i 2 kap. 1 § andra stycket.

Ett företag som slår samman poster enligt första stycket skall i

resultaträkningen, i anslutning till posten bruttovinst eller brutto-

förlust, lämna uppgift om nettoomsättningen. Företaget skall i en not upplysa om skälen för sammanslagningen. Uppgift om nettoomsättningen får dock utelämnas om det är motiverat och Patent- och registreringsverket medger det.

(Jfr 3 kap. 11 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats som 3 kap. 7 §. Paragrafen inne-

håller bestämmelser om s.k. förkortad resultaträkning. Skälen bakom ändringen har behandlats i avsnitt 15.3.

Den nya lydelsen av paragrafens första stycke innebär att det inte

längre uppställs något krav på myndighetsdispens för att de aktuella posterna skall få slås samman. Fortfarande måste det dock finnas konkurrensskäl för att sammanslagning skall få ske. Det åligger revisorn att inom ramen för granskningen av årsredovisningen prövas om så är fallet. En remissinstans har förordat att begreppet ”konkurrensskäl” ersätts med begreppet ”väsentliga konkurrensskäl”. Någon sådan ändring har inte ansetts nödvändig. Det förtjänar emellertid att understrykas att begreppet ”konkurrensskäl” i hittillsvarande praxis har tolkats förhållandevis restriktivt. Någon förändring av begreppets innebörd är inte avsedd.

I andra stycket har uppställts ett nytt upplysningskrav. Bolag som slår

samman poster enligt första stycket skall lämna särskild uppgift om sin nettoomsättning. Bestämmelsen innebär att den nettoomsättningsuppgift som bakas in i posten bruttovinst eller bruttoresultat måste redovisas i

resultaträkningen i anslutning till den posten. Det räcker alltså inte att

redovisa uppgiften i en not.

Liksom tidigare måste företaget dessutom redovisa skälen för

sammanslagning av poster. Detta skall göras i en not.

Kravet på upplysning om nettoomsättning är förenat med en dispens-

möjlighet. Dispens förutsätter att det finns konkurrensskäl för att utelämna uppgiften. Det handlar här om sådana situationer då ett offentliggörande av uppgiften skulle göra det möjligt för bolagets konkurrenter att vidta för bolaget skadliga åtgärder. Regeringens praxis vid tillämpningen av paragrafen i dess hittillsvarande lydelse bör härvid kunna tjäna till ledning.

Nettoomsättningen

3 kap. 12 §

Nettoomsättningen skall omfatta intäkter från försålda varor och utförda tjänster som ingår i företagets normala verksamhet. Avdrag skall göras för lämnade rabatter, mervärdesskatt och annan skatt som är direkt knuten till omsättningen.

(Jfr 3 kap. 12 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats som 3 kap. 8 §. Ändringen är av

samma slag som i 2 kap. 3 §.

Extraordinära intäkter och kostnader

3 kap. 13 §

Intäkter och kostnader i annan verksamhet än företagets normala verksamhet skall redovisas som extraordinära intäkter och kostnader.

Extraordinära intäkter och kostnader skall specificeras till storlek och

art i en not.

Andra stycket gäller inte företag som avses i 8 § andra stycket.

(Jfr 3 kap. 13 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats som 3 kap. 9 §. Ändringarna i

första och tredje styckena är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

4 kap. 1 §

Med anläggningstillgång förstås tillgång som är avsedd att stadigvarande brukas eller innehas i verksamheten. Med omsättningstillgång förstås annan tillgång.

Om företaget drivs av en fysisk person eller ett dödsbo, får djur i

jordbruk eller renskötsel anses som omsättningstillgång oavsett avsikten med innehavet.

(Jfr 4 kap. 1 § i kommitténs förslag.)

Ändringen i första stycket är av samma slag som ändringen i 3 kap.

4 §.

Bestämmelsen i andra stycket motsvarar närmast den bestämmelse

som tidigare har funnits i 10 § första stycket tredje meningen jordbruksbokföringslagen. Bestämmelsen är emellertid inte längre tvingande. Skälen till bestämmelsen har behandlats i avsnitt 8.3.

4 kap. 2 §

Utgifter för forsknings- och utvecklingsarbeten och liknande arbeten som är av väsentligt värde för rörelsen under kommande år får tas upp som immateriell anläggningstillgång. Detsamma gäller utgifter för koncessioner, patent, licenser, varumärken, hyresrätter och liknande rättigheter och tillgångar samt ersättning som vid förvärv av rörelse överstiger det behållna värdet av de tillgångar som förvärvats och de skulder som övertagits (goodwill).

Utgifter för företagsbildning, ökning av aktiekapitalet eller mot-

svarande eller för företagets förvaltning får inte tas upp som tillgång.

(Jfr 4 kap. 2 § i kommitténs förslag.)

Ändringarna i andra stycket sammanhänger med att lagens tillämp-

ningsområde har utvidgats.

4 kap. 6 §

Ett aktiebolags eller en ekonomisk förenings materiella eller finansiella anläggningstillgångar som har ett tillförlitligt och bestående värde som väsentligt överstiger bokfört värde enligt 3 §, 4 § första stycket, 5 § första–tredje styckena och 12 § får skrivas upp till högst detta värde. Uppskrivning får dock ske endast om uppskrivnings-

beloppet används för avsättning till en uppskrivningsfond eller, i aktiebolag, för ökning av aktiekapitalet genom fondemission eller nyemission.

I samband med uppskrivningar skall det i en not lämnas upplysning om

hur uppskrivningsbeloppet har behandlats skattemässigt.

Avskrivningar och nedskrivningar av den tillgång som har skrivits upp

skall efter uppskrivningen beräknas med utgångspunkt i det uppskrivna värdet.

(Jfr 4 kap. 6 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen innehåller bestämmelser om uppskrivning av materiella

och finansiella anläggningstillgångar. Enligt årsredovisningslagens hittills gällande lydelse får endast aktiebolag göra uppskrivningar. Det sammanhänger med att uppskrivningsbeloppet samtidigt måste avsättas till bundet eget kapital, antingen genom avsättning till uppskrivningsfond eller genom ökning av aktiekapitalet. Att de handelsbolag som sedan tidigare omfattas av årsredovisningslagen inte har kunnat skriva upp sina tillgångar beror på att ett handelsbolag saknar bundet eget kapital.

Enligt 9 kap. föreningslagen har det varit möjligt att göra uppskriv-

ningen för avsättning till uppskrivningsfond. Denna möjlighet har överförts till årsredovisningslagen och kommer till uttryck i förevarande paragrafs första stycke. Det nya regelverket skiljer sig dock från det gamla vad gäller möjligheterna att upplösa uppskrivningsfonden. Enligt föreningslagen fick belopp från uppskrivningsfonden tas i anspråk för kvittning mot nedskrivning. Den möjligheten finns inte kvar. Uppskrivningsfonden i en ekonomisk förening kan i stället upplösas endast enligt bestämmelserna i 8 §.

Andra företag än aktiebolag och ekonomiska föreningar har över-

huvudtaget inte någon möjlighet att göra uppskrivningar. Det sammanhänger med att de saknar bundet eget kapital; någon i lag reglerad möjlighet att binda uppskrivningsbeloppet i företaget finns alltså inte. I 15 § 1976 års bokföringslag har funnits en bestämmelse om att uppskrivning kan ske om uppskrivningsbeloppet kvittas mot en samtidigt gjord nedskrivning. Den bestämmelsen saknar helt motsvarighet i årsredovisningslagen.

4 kap. 7 §

Ett aktiebolag får ta uppskrivningsfonden i anspråk för

1. ökning av aktiekapitalet genom fondemission eller nyemission,

2. täckning av förlust enligt fastställd balansräkning när förlusten inte

kan täckas av fritt eget kapital.

Ett beslut att ta uppskrivningsfonden i anspråk för att täcka en förlust

enligt första stycket 2 får fattas endast efter revisorernas hörande. Innan tre år har förflutit från beslutet får vinstutdelning beslutas endast om rätten ger tillstånd till det eller om aktiekapitalet har ökats med minst ett belopp som motsvarar den förlust som har blivit täckt med uppskrivningsbelopp. I fråga om rättens tillstånd gäller 6 kap. 6 § tredje– femte styckena aktiebolagslagen (1975:1385).

(Jfr 4 kap. 7 § i kommitténs förslag.)

Enligt den tidigare lydelsen av första stycket fick en uppskrivnings-

fond alltid tas i anspråk på det sätt som anges i stycket. Eftersom uppskrivningsfonder enligt årsredovisningslagen enbart kunde förekomma i aktiebolag, fick dock bestämmelsen i praktiken betydelse enbart för aktiebolag.

När lagens tillämpningsområde nu utsträcks till ekonomiska före-

ningar, uppkommer frågan hur belopp som en ekonomisk förening har avsatt till uppskrivningsfonden (se 6 §) skall kunna tas i anspråk. Föreningslagen har inte medgett att föreningar använder uppskrivningsfonden för ökning av aktiekapitalet eller för täckning av förlust. Den nya regleringen av föreningars redovisningsskyldighet innebär i detta avseende ingen ändring i sak.

Av detta följer att uppskrivningsfonden i en ekonomisk förening kan

tas i anspråk endast på det sätt som anges i 8 §, dvs. vid avskrivning eller nedskrivning av den uppskrivna tillgången överförs ett belopp motsvarande avskrivningen eller nedskrivningen till fritt eget kapital och vid avyttring av tillgången överförs den del av fonden som motsvarar tillgången till fritt eget kapital.

4 kap. 9 §

Omsättningstillgångar skall, om inte annat följer av 10 eller 12 §, tas upp till det lägsta av anskaffningsvärdet och det verkliga värdet på balansdagen.

Med anskaffningsvärde förstås, om inte annat följer av 11 §, utgifterna

för tillgångens förvärv eller tillverkning. Vid bestämmandet av anskaffningsvärdet tillämpas 3 § andra–fjärde styckena.

Med det verkliga värdet avses försäljningsvärdet efter avdrag för be-

räknad försäljningskostnad. Om det finns särskilda skäl, får det verkliga värdet bestämmas till återanskaffningsvärdet, i förekommande fall med avdrag för inkurans, eller något annat värde som är förenligt med 2 kap. 2 och 3 §§.

Med återanskaffningsvärde avses det belopp som motsvarar den utgift

för anskaffandet som företaget skulle ha haft, om tillgången anskaffats på balansdagen.

Om företaget drivs av en fysisk person eller ett dödsbo, får djur i

jordbruk eller renskötsel värderas till det värde som fastställs av Riksskatteverket.

(Jfr 4 kap. 9 § i kommitténs förslag.)

Ändringen i fjärde stycket är av samma slag som ändringen i 2 kap.

3 §.

Femte stycket, som är nytt, motsvarar närmast den bestämmelse som

hittills har funnits i 10 § andra stycket första meningen jordbruksbokföringslagen. En värdering av djur enligt de principer som eljest gäller kan ibland vara komplicerad för den enskilde jordbrukaren. Det har därför ansetts lämpligt att till årsredovisningslagen överföra den möjlighet till schablonmässig värdering som jordbruksbokföringslagen har gett. Schablonregeln kan endast tillämpas i fråga om djur som har klassificerats som omsättningstillgång (jfr 4 kap. 1 §). Om den inte utnyttjas, gäller de allmänna bestämmelserna om värdering av omsättningtillgångar. Bestämmelsen har i förhållande till bestämmelsen i

jordbruksbokföringslagen utvidgats till att omfatta även enskilt bedriven renskötsel.

4 kap. 11 §

Anskaffningsvärdet för varulager av likartade tillgångar får beräknas enligt först-in-först-ut-principen, enligt vägda genomsnittspriser eller enligt någon annan liknande princip. Sist-in-först-ut-principen får inte tillämpas.

Om det värde som framkommer vid en sådan beräkning väsentligt

avviker från varulagrets verkliga värde på balansdagen, skall skillnadsbeloppet anges i en not med fördelning på de i balansräkningen upptagna posterna. Det verkliga värdet skall därvid beräknas enligt 9 § tredje stycket första meningen.

Bestämmelsen i andra stycket gäller inte företag som avses i 3 kap.

8 § andra stycket.

3 §.

4 kap. 12 §

Materiella anläggningstillgångar, råvaror och förnödenheter som omsätts och vilkas sammantagna värde är av underordnad betydelse för

företaget, får tas upp till en bestämd mängd och ett fast värde, om deras

kvantitet, värde och sammansättning inte varierar väsentligt.

(Jfr 4 kap. 12 § i kommitténs förslag.)

Ändringen är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

4 kap. 14 §

Tillgångsposten Egna aktier får inte tas upp till något värde.

Vid värdering av ett moderföretags andelar i ett dotterföretag skall

andelar som dotterföretaget äger i moderföretaget inte anses ha något värde.

(Jfr 4 kap. 14 § i kommitténs förslag.)

Ändringarna i andra stycket är av samma slag som ändringen i 2 kap.

3 §.

5 kap. 1 §

Utöver vad som följer av övriga bestämmelser i denna lag skall årsredovisningen innehålla de upplysningar som anges i 2–26 §§. Upplysningarna skall lämnas i noter. Om det inte står i strid med kravet på överskådlighet i 2 kap. 2 §, får upplysningarna i stället lämnas i balansräkningen eller resultaträkningen.

Lämnas upplysningarna i noter, skall hänvisning göras vid de poster i

balansräkningen eller resultaträkningen till vilka de hänför sig.

(Jfr 5 kap. 1 § i kommitténs förslag.)

Ändringen i första stycket är föranledd av att vissa paragrafer, till vilka

texten hänvisar, har fått nya beteckningar.

5 kap. 6 §

Om företagets verksamhetsgrenar eller geografiska marknader avviker betydligt från varandra, skall uppgift lämnas om nettoomsättningens fördelning på verksamhetsgrenarna och marknaderna. Bedömningen av om företagets verksamhetsgrenar och marknader avviker betydligt från varandra skall göras med hänsyn till hur företaget normalt organiserar försäljningen av varor och tjänster.

Första stycket gäller inte företag som tillämpar 3 kap. 11 §. Bestäm-

melsen om nettoomsättningens fördelning på geografiska marknader gäller inte heller företag som avses i 3 kap. 8 § andra stycket.

(Jfr 5 kap. 6 § i kommitténs förslag.)

I första stycket har ordet ”rörelsegrenar” bytts ut mot ”verksamhets-

grenar”. Anledningen till detta är att lagen i sin nya lydelse är tillämplig även på företag som i normala fall inte bedriver rörelse, t.ex. ideella föreningar och registrerade trossamfund.

Ändringarna i andra stycket är av samma slag som ändringen i 2 kap.

3 §.

5 kap. 7 §

Moderföretag och dotterföretag skall ange hur stor del av räkenskaps-

årets inköp och försäljningar som avser andra koncernföretag.

Moderföretag som med stöd av bestämmelserna i 7 kap. 3 § inte

upprättar någon koncernredovisning, skall lämna upplysningar om internvinster på transaktioner inom koncernen.

(Jfr 5 kap. 7 § i kommitténs förslag.)

Ändringen i första stycket är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §

m.fl. paragrafer.

Av bestämmelserna i 7 kap. 3 § framgår att ett moderföretag under

vissa förhållanden inte behöver upprätta någon koncernredovisning. När detta undantag utnyttjas, skall moderföretaget, enligt andra stycket, lämna upplysning om internvinster på transaktioner som har företagits inom koncernen. Frågan har behandlats i avsnitt 16.2.Med begreppet ”transaktioner inom koncernen” förstås varje koncernintern överlåtelse av varor, tjänster, anläggningstillgångar eller annat. Begreppet internvinster har samma innebörd som i 7 kap. 13 §.

5 kap. 8 §

Om företaget äger eller i fall som anges i 1 kap. 6 § innehar andelar i ett dotterföretag eller ett intresseföretag, skall det lämna uppgift

om:

1. det andra företagets namn, organisationsnummer, säte och eget

kapital,

2. det andra företagets resultat för det senaste räkenskapsår för

vilket årsredovisning eller årsbokslut har upprättats,

3. företagets kapitalandel i det andra företaget, beräknad med

tillämpning av 1 kap. 6 §, och

4. antalet andelar som företaget äger och dessas värde enligt före-

tagets balansräkning.

Första stycket gäller också om företaget äger eller i fall som anges i

1 kap. 6 § innehar en kapitalandel på minst tjugo procent i ett annat företag.

Ett företag som är obegränsat ansvarig delägare i ett annat företag

skall ange detta företags namn, organisationsnummer, säte och rättsliga form. Om det redovisningsskyldiga företagets rösträttsandel i sådana företag som avses i första och andra styckena avviker från kapitalandelen, skall även rösträttsandelen anges.

(Jfr 5 kap. 8 § i kommitténs förslag.)

Ändringarna i paragrafen utgör följdändringar till den nya bokförings-

lagen eller till andra ändringar i årsredovisningslagen. Ordet bolag har bytts ut mot företag. Första stycket har också formulerats om för att dess innebörd skall bli klarare. I första stycket 2 har ordet ”årsredovisning” lagts till, eftersom den nya bokföringslagen innebär att bokföringen kan avslutas med ett årsbokslut eller en årsredovisning.

5 kap. 9 §

En uppgift enligt 8 § får utelämnas, om den är av ringa betydelse med hänsyn till kravet på rättvisande bild i 2 kap. 3 §.

Under förutsättning att tillstånd ges av Patent- och registrerings-

verket, får uppgift enligt 8 § också utelämnas, om den har sådan karaktär

att den kan vålla allvarlig skada för något av de i 8 § angivna företagen.

Om en uppgift har utelämnats enligt första eller andra stycket, skall

upplysning lämnas om detta.

Uppgift om eget kapital och resultat får också utelämnas, om

1. företaget äger andelar som motsvarar mindre än hälften av det

andra företagets eget kapital och det företaget inte offentliggör sin balansräkning, eller

2. dotterföretaget eller intresseföretaget omfattas av en av företaget

upprättad koncernredovisning eller av en sådan koncernredovisning som avses i 7 kap. 2 § första stycket.

(Jfr 5 kap. 9 § i kommitténs förslag.)

I paragrafens andra stycke har orden ”regeringen eller den myndighet

som regeringen bestämmer” bytts ut mot ”Patent- och registreringsverket”. Patent- och registreringsverket har redan tidigare, med stöd av ett bemyndigande i 6 § förordningen (1995:1633) om vissa årsredovisningsfrågor, prövat dessa tillståndsärenden. Det har nu ansetts att prövningen av ärendena över huvud taget inte bör ligga hos regeringen och – såsom framgår av den nya 10 kap. 1 § – att överklagande av beslut i ärendena i fortsättningen skall ske till allmän förvaltningsdomstol. Det har mot den bakgrunden ansetts naturligt att det redan av årsredovisningslagen framgår att ärendena skall prövas av Patent- och registreringsverket.

Ändringarna i fjärde stycket är av samma slag som ändringen i 2 kap.

3 §.

5 kap. 11 §

För varje skuldpost i balansräkningen eller i sådana noter som avses i 3 kap. 4 § fjärde stycket 2 skall, om säkerhet har ställts, omfattningen av säkerheterna anges med uppgift om deras art och form.

Om företaget har ställt säkerhet eller ingått ansvarsförbindelse till

förmån för koncernföretag, skall särskild upplysning lämnas om detta.

(Jfr 5 kap. 11 § i kommitténs förslag.)

Ändringen i andra stycket är av samma slag som ändringen i 2 kap 3 §.

5 kap. 12 §

Om ett företag har lämnat lån till en styrelseledamot, verkställande direktör eller en motsvarande befattningshavare i företaget eller i ett annat koncernföretag, skall upplysning lämnas om detta. Detsamma gäller om företaget har ställt pant eller annan säkerhet eller har ingått ansvarsförbindelse till förmån för en sådan befattningshavare. Med styrelseledamöter jämställs suppleanter för dessa och med verkställande direktör jämställs vice verkställande direktör.

Uppgift skall lämnas om storleken av lämnade lån, huvudsakliga låne-

villkor, räntesatser, under räkenskapsåret återbetalda belopp, arten av ställda säkerheter och ingångna ansvarsförbindelser samt beloppet av de lån för vilka säkerhet ställts. Uppgift skall även lämnas om vilken anknytning till företaget den har som företaget har lämnat lån till, ställt säkerhet för eller ingått ansvarsförbindelse till förmån för.

Andra stycket tillämpas också, om ett aktiebolag har lämnat lån till

eller ställt säkerhet till förmån för någon annan med stöd av tillstånd enligt 12 kap. 8 § aktiebolagslagen (1975:1385).

(Jfr 5 kap. 12 § i kommitténs förslag.)

Ändringarna i första och andra styckena är av samma slag som

ändringarna i 2 kap. 3 §.

I tredje stycket har det klargjorts att det endast är aktiebolag som

omfattas av stycket.

5 kap. 13 §

Om företaget har utelöpande lån som är konvertibla eller förenade med optionsrätt till nyteckning, skall för varje lån eller liknande rättighet anges utestående lånebelopp samt tid och villkor för utbyte eller för nyteckning. För varje lån mot vinstandelsbevis skall utestående lånebelopp och räntebestämmelserna anges.

(Jfr 5 kap. 13 § i kommitténs förslag.)

Ändringen är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

5 kap. 15 §

En ekonomisk förenings eget kapital skall delas upp i bundet eget kapital och fritt eget kapital eller ansamlad förlust. Under bundet eget kapital skall tas upp inbetalda eller genom insatsemission tillgodoförda insatser, uppskrivningsfond och reservfond. Medlemsinsatser och förlagsinsatser skall redovisas var för sig. Under fritt eget kapital eller ansamlad förlust skall tas upp fria fonder, var för

sig, balanserad vinst eller förlust samt nettovinst eller förlust för räkenskapsåret. Balanserad förlust och förlust för räkenskapsåret tas därvid upp som avdragsposter.

Förändringar i eget kapital jämfört med föregående års balans-

räkning skall specificeras.

Vad som sägs i första stycket om insats gäller också upplåtelse-

avgift i en bostadsrättsförening.

Uppgift skall lämnas om skillnaden mellan å ena sidan den inkomstskatt som har redovisats i resultaträkningen under räkenskapsåret och tidigare räkenskapsår samt å andra sidan den inkomstskatt som belöper sig på verksamheten för dessa år. Uppgift behöver dock inte lämnas om skillnaden är obetydlig.

Första stycket gäller inte företag som avses i 3 kap. 8 § andra stycket.

(Jfr 5 kap. 15 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen är ny och reglerar vad som är fritt respektive bundet eget

kapital i en ekonomisk förening.

Bestämmelserna i första stycket motsvarar de bestämmelser som

hittills har funnits i 9 kap. 7 § andra stycket föreningslagen, medan bestämmelsen i andra stycket motsvarar 9 kap. 8 § första stycket 2 samma lag.

Föreskriften i tredje stycket har hittills funnits i 9 kap. 26 § bostads-

rättslagen.

5 kap. 16

(Jfr 5 kap. 16 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 5 kap. 15 §. I andra stycket har det

dels gjorts samma slag av ändring som i 2 kap. 3 §, dels gjorts en anpassning till den nya paragrafnumreringen i 3 kap.

5 kap. 17 §

Uppgift skall lämnas om hur den för räkenskapsåret redovisade inkomstskatten fördelar sig på ordinärt och extraordinärt resultat.

Första stycket gäller inte företag som avses i 3 kap. 8 § andra stycket.

(Jfr 5 kap. 17 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 5 kap. 16 §. I andra stycket har det

dels gjorts samma slag av ändring som i 2 kap. 3 §, dels gjorts en anpassning till den nya paragrafnumreringen i 3 kap.

5 kap. 18 §

Uppgift skall lämnas om medelantalet under räkenskapsåret anställda personer med uppgift om fördelningen mellan kvinnor och män. Om

företaget har anställda i flera länder, skall medelantalet anställda och

fördelningen mellan kvinnor och män i varje land anges.

(Jfr 5 kap.18 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 5 kap. 17 §. Ändringen är av samma

slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

5 kap. 20 §

Det sammanlagda beloppet av räkenskapsårets löner och andra ersättningar skall anges för var och en av följande grupper:

1. styrelseledamöter, verkställande direktören och motsvarande be-

fattningshavare, och

2. anställda som inte omfattas av 1. Tantiem och därmed jämställd ersättning till styrelseledamöter,

verkställande direktören och motsvarande befattningshavare skall anges särskilt.

Har företaget anställda i flera länder, skall uppgifter som anges i

första och andra styckena lämnas särskilt för varje land.

(Jfr 5 kap. 20 § i kommitténs förslag)

Paragrafen har tidigare betecknats 5 kap. 19 §. Ändringen i tredje

stycket är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

5 kap. 23 §

Vad som enligt 20 och 22 §§ gäller för styrelseledamöter och verkställande direktören gäller även tidigare styrelseledamöter och tidigare verkställande direktör.

(Jfr 5 kap. 22 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 5 kap. 21 §. Ändringarna är endast

föranledda av en ändrad paragrafnumrering.

5 kap. 24 §

Vid tillämpning av 20, 22 och 23 §§ jämställs med styrelseledamöter suppleanter för dessa och med verkställande direktören vice verkställande direktör.

(Jfr 5 kap. 23 i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 5 kap. 22 §. Ändringen är endast en

följd av ändrad paragrafnumrering.

5 kap. 25 §

Om företaget har träffat avtal om avgångsvederlag eller liknande förmåner till styrelseledamöter, verkställande direktören eller andra personer i företagets ledning, skall uppgift lämnas om avtalen och om de väsentligaste villkoren i avtalen.

(Jfr 5 kap. 24 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 5 kap. 23 §. Ändringarna är av

samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

5 kap. 26 §

Ett företag som är dotterföretag skall lämna uppgift om namn, organisationsnummer eller, i förekommande fall, personnummer samt säte för de moderföretag som upprättar koncernredovisning för den

största och minsta koncern som företaget ingår i som dotterföretag. Uppgift skall också lämnas om var det går att få tillgång till utländska moder-företags koncernredovisningar.

(Jfr 5 kap. 25 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 5 kap. 24 §. På Lagrådets förslag

har bestämmelsen kompletterats med ett krav på att ett dotterföretag vars moderföretag är en fysisk person, skall lämna uppgift om dennes personnummer. I övrigt är ändringarna är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

6 kap. 1 §

Förvaltningsberättelsen skall innehålla en rättvisande översikt över utvecklingen av företagets verksamhet, ställning och resultat.

Upplysningar skall även lämnas om

1. sådana förhållanden som inte skall redovisas i balansräkningen,

resultaträkningen eller noterna, men som är viktiga för bedömningen av

företagets ställning och resultat,

2. sådana händelser av väsentlig betydelse för företaget som har

inträffat under räkenskapsåret eller efter dess slut,

3. företagets förväntade framtida utveckling,

4. företagets verksamhet inom forskning och utveckling, och

5. företagets filialer i utlandet. Utöver sådan information om verksamhetens miljöpåverkan som skall

lämnas enligt första och andra styckena skall företag som bedriver verksamhet som är tillstånds- eller anmälningspliktig enligt 9 kap. 6 § miljöbalken (1998:808) lämna upplysningar i övrigt om verksamhetens påverkan på den yttre miljön.

Andra stycket 3 och 5 gäller inte företag som avses i 3 kap. 8 § andra

stycket.

(Jfr 6 kap. 1 § i kommitténs förslag.)

Ändringarna är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §, dvs. ordet

”bolag” i olika böjningsformer har bytts ut mot ”företag” i motsvarande böjningsformer.

6 kap. 2 §

I aktiebolag och ekonomiska föreningar skall i förvaltningsberättelsen

även lämnas förslag till dispositioner beträffande bolagets eller föreningens vinst eller förlust. Om bolaget eller föreningen är moderföretag, skall det dessutom lämnas uppgift om belopp som enligt

årsredovisningarna för företag inom koncernen skall föras över från fritt eget kapital i koncernen till bundet eget kapital.

(Jfr 6 kap. 2 § första stycket i kommitténs förslag.)

Paragrafen, som innehåller bestämmelser om förslag till vinst-

dispositioner, har hittills enbart varit tillämplig på aktiebolag. Tillämpningsområdet har nu vidgats till att även omfatta ekonomiska föreningar. Motsvarande bestämmelser för ekonomiska föreningar har hittills funnits i 9 kap. 9 § tredje stycket och 11 § fjärde stycket tredje meningen föreningslagen.

6 kap. 3 §

Ekonomiska föreningar skall i förvaltningsberättelsen även lämna upplysningar om

1. väsentliga förändringar i medlemsantalet,

2. summorna av insatsbelopp som skall återbetalas under nästa

räkenskapsår enligt bestämmelserna i 4 kap. 1 och 3 §§ lagen ( 1987:667 ) om ekonomiska föreningar,

3. den rätt till utdelning som gjorda förlagsinsatser medför, och

4. summan av de förlagsinsatser som har sagts upp och skall

inlösas under de nästföljande två räkenskapsåren.

Vad som sägs i första stycket 2 gäller också lösenbelopp för med-

lems andel i en sambruksförening enligt lagen ( 1975:417 ) om sambruksföreningar.

(Jfr 6 kap. 1 § fjärde stycket i kommitténs förslag.)

Paragrafen är ny. Bestämmelserna i första stycket överensstämmer med de bestäm-

melser som hittills har funnits i 9 kap. 9 § första stycket 3–6 föreningslagen.

Andra stycket motsvarar 14 § andra meningen lagen (1975:417) om

sambruksföreningar.

6 kap. 4 §

Stiftelser skall i förvaltningsberättelsen även lämna uppgift om hur stiftelsens ändamål har främjats under räkenskapsåret.

(Jfr 6 kap. 2 § andra stycket i kommitténs förslag.)

Paragrafen, som är ny, ställer krav på att en stiftelses förvaltnings-

berättelse skall innehålla uppgift om hur stiftelsens ändamål har främjats under året. Detta överensstämmer med vad som redan tidigare har gällt enligt 3 kap. 7 § tredje stycket stiftelselagen samt enligt 17 a och 30 §§ tryggandelagen.

6 kap. 5 §

I finansieringsanalysen skall redovisas företagets finansiering och kapitalinvesteringar under räkenskapsåret.

(Jfr 6 kap. 3 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 6 kap. 3 §. Ändringen är av samma

slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

7 kap. Koncernredovisning

Kapitlet motsvarar i väsentliga delar det tidigare 7 kap. Tillägg och ändringar har markerats med kursiv text. Bestämmelserna i 6, 7, 9, 11 och 15 §§ motsvarar helt de tidigare 5, 6, 8, 10 och 14 §§ och kommenteras därför inte.

Allmänna bestämmelser

Skyldighet att upprätta koncernredovisning

7 kap. 1 §

Ett moderföretag skall för varje räkenskapsår upprätta koncernredovisning enligt denna lag, om inte annat följer av 2 eller 3 §.

(Jfr 7 kap. 1 § i kommitténs förslag.)

Ändringen av ordet ”bolag” till ”företag” är föranledd av att lagens

tillämpningsområde har vidgats.

Med anledning av att det i 3 § har tillkommit ett nytt undantag från

skyldigheten att upprätta koncernredovisning har orden ”eller 3 §” tillfogats i slutet av paragrafen.

7 kap. 2 §

Ett moderföretag som är dotterföretag behöver inte upprätta koncernredovisning, om

1. företaget och dess samtliga dotterföretag omfattas av en

koncernredovisning som upprättas av ett överordnat moderföretag,

2. det överordnade moderföretaget lyder under lagstiftningen i en

stat inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet, och

3. det överordnade moderföretagets koncernredovisning har upp-

rättats och reviderats enligt den lagstiftning som i den staten har tillkommit i enlighet med Europeiska gemenskapernas direktiv av den 13 juni 1983 om sammanställd redovisning (83/349/EEG).

Första stycket gäller även om något dotterföretag av skäl som anges i

5 § andra eller tredje stycket inte omfattas av den upprättade koncern-

redovisningen.

Ett moderföretag som med stöd av första stycket inte självt har

upprättat någon koncernredovisning skall ge in det överordnade

moderföretagets koncernredovisning och koncernrevisionsberättelse

till registreringsmyndigheten enligt bestämmelserna i 8 kap. 3 §. Registreringsmyndigheten skall på det sätt som anges i 8 kap. 4 § kungöra att handlingarna har getts in. Om handlingarna inte är avfattade på svenska, får registreringsmyndigheten förelägga moderföretaget att ge in en bestyrkt översättning till svenska. Sådant föreläggande skall utfärdas om någon begär det. Om moderföretaget, i fall det hade upprättat en

koncernredovisning, enligt 8 kap. 3 och 16 §§ inte skulle ha varit skyldigt att ge in denna och koncernrevisionsberättelsen till registreringsmyndigheten, skall vad som i nämnda paragrafer sägs om att handlingarna skall hållas tillgängliga i stället tillämpas på det överordnade moderföretagets koncernredovisning och koncernrevisionsberättelse.

Första stycket gäller inte,

1. om delägare som har en kapitalandel i moderföretaget på minst tio

procent senast sex månader före räkenskapsårets utgång hos moder-

företagets styrelse eller motsvarande ledningsorgan har krävt att kon-

cernredovisning skall upprättas, eller

2. om andelarna i moderföretaget eller skuldebrev som moder-

företaget har utfärdat är inregistrerade på en börs inom Europeiska

ekonomiska samarbetsområdet.

Den som enligt första stycket inte upprättar någon koncernredo-

visning skall upplysa om detta i en not till årsredovisningen samt lämna uppgift om namn, organisationsnummer eller, i förekommande fall,

personnummer samt säte för det överordnade moderföretag som

upprättar den i stycket nämnda koncernredovisningen.

(Jfr 7 kap. 2 § i kommitténs förslag)

Flertalet ändringar är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §. Paragrafen ger möjlighet att i vissa fall underlåta att upprätta koncern-

redovisning om bolaget omfattas av ett överordnat moderföretags koncernredovisning.

I tredje stycket finns bestämmelser om att det överordnade moder-

företagets koncernredovisning och koncernrevisionsberättelse i så fall måste ges in till registreringsmyndigheten. Ett sådant krav har varit naturligt att upprätthålla så länge lagen har varit tillämplig enbart på bolag som alltid måste ge in upprättade års- och koncernredovisningar till registreringsmyndigheten. Beträffande flera av de företagsformer som lagen i fortsättningen kommer att omfatta gäller emellertid sedan tidigare – och, som framgår av 8 kap. 3 och 16 §§, även fortsättningsvis – att de normalt inte behöver ge in års- och koncernredovisningar till registreringsmyndigheten under förutsättning att de i stället håller handlingarna tillgängliga hos företaget. För dessa företag har det ansetts att lagen inte bör kräva mer än att det överordnande moderföretagets koncernredovisning och koncernrevisionsberättelse hålls tillgängliga hos företaget på det sätt som föreskrivs i 8 kap. 3 och 16 §§. Detta kommer till uttryck i tredje styckets sista mening.

Femte stycket har på Lagrådets förslag kompletterats med en

bestämmelse om att ett underordnat moderföretag som inte upprättar en koncernredovisning skall lämna upplysning om det överordnade moderföretagets personnummer, om det företaget bedrivs som en enskild näringsverksamhet.

7 kap. 3 §

Ett moderföretag behöver inte upprätta koncernredovisning, om

1. antalet anställda hos koncernföretagen under de två senaste

räkenskapsåren i medeltal har uppgått till högst tio, och

2. nettovärdet av koncernföretagens tillgångar, enligt balans-

räkningar för koncernföretagens senaste räkenskapsår, på moderföretagets balansdag uppgår till högst 24 miljoner kronor.

Första stycket gäller inte om andelar i moderföretaget eller något

av dotterföretagen eller skuldebrev som moderföretaget eller något av dotterföretagen har utfärdat är inregistrerade vid en börs inom Europeiska ekonomiska samarbetsområdet.

(Jfr 7 kap. 3 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen saknar motsvarighet i det tidigare 7 kap. och innehåller ett

viktigt undantag från skyldigheten att upprätta koncernredovisning. För företag som hittills har omfattats av 1980 års årsredovisningslag eller stiftelselagen innebär den att skyldigheten att upprätta koncernredovisning får i huvudsak samma omfattning som den hittills har haft (jfr 3 kap. 1 § 1980 års årsredovisningslag och 3 kap. 7 § stiftelselagen). För aktiebolag innebär bestämmelsen däremot en väsentlig förändring, såtillvida

att koncernredovisning inte behöver upprättas lika ofta som hittills har varit fallet. Frågan har behandlats i avsnitt 16.1.

Enligt första stycket behöver ett moderföretag inte upprätta någon

koncernredovisning om omfattningen på koncernens verksamhet på moderföretagets balansdag inte överstiger två särskilt angivna gränsvärden. Dessa gränsvärden är tio anställda respektive 24 miljoner kronor i balansomslutning. Båda värdena skall beräknas för koncernen som helhet. Så snart ett av värdena överskrids, skall moderföretaget upprätta en koncernredovisning.

Av bestämmelsen i andra stycket följer att undantaget i paragrafens

första stycke inte gäller om något av koncernföretagen har sina aktier eller andra skuldebrev inregistrerade vid en börs i Sverige eller någon annan stat inom EES. Företag som är noterade vid en börs utan att vara inregistrerade – t.ex. OTC-bolag – omfattas inte av bestämmelsen (jfr 5 kap. 1 § och 6 kap. 1 § lagen [1992:543]om börs- och clearing-

verksamhet).

Koncernredovisningens delar

7 kap. 4 §

Koncernredovisningen skall bestå av

1. en koncernbalansräkning,

2. en koncernresultaträkning,

3. noter, och

4. en förvaltningsberättelse.

I följande fall skall det i koncernredovisningen även ingå en

finansieringsanalys:

1. något av koncernföretagen driver näringsverksamhet och netto-

värdet av koncernföretagens tillgångar enligt koncernbalansräkningarna för de två senaste räkenskapsåren överstiger ett gränsbelopp som motsvarar 1 000 gånger det prisbasbelopp enligt lagen ( 1962:381 ) om allmän försäkring som gällde under den sista månaden av respektive räkenskapsår, eller

2. antalet anställda hos koncernföretagen har under de två senaste

räkenskapsåren i medeltal överstigit 200, eller

3. moderföretagets aktier eller skuldebrev är noterade vid en börs

eller auktoriserad marknadsplats.

(Jfr 7 kap. 4 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 3 §. Avparagrafens andra stycke framgår vilka moderföretag som måste

upprätta en finansieringsanalys. Bestämmelsen anknyter till samma kriterier som avgör om moderbolaget i en koncern är skyldigt att ha en auktoriserad revisor (se 10 kap. 13 § aktiebolagslagen [1975:1385]). Hittills har det skett genom en hänvisning till bestämmelsen i aktiebolagslagen. Den tekniken framstår emellertid som mindre lämplig i och med att årsredovisningslagens tillämpningsområde utsträcks till att omfatta flera olika slag av juridiska personer. De aktuella kriterierna har i stället preciserats i paragrafen. Av skäl som har återgetts i kommentaren till den motsvarande bestämmelsen i 2 kap. 1 § har dock skyldigheten att upprätta finansieringsanalys på grund av balansomslutningens

storlek begränsats till de fall då något av koncernföretagen bedriver näringsverksamhet. Härigenom undantas bl.a. ideella föreningar som är moderföreningar i större koncerner men som varken själva eller genom sina dotterföretag bedriver någon näringsverksamhet från kravet på finansieringsanalys.

En skillnad i förhållande till 10 kap. 13 § aktiebolagslagen är att, såvitt

gäller punkten 1, begreppet ”fastställda koncernbalansräkningar” ersatts av ordet ”balansräkningarna”. Beträffande skälen till detta, se författningskommentaren till 2 kap. 1 §.

Punkten 3 innebär en saklig nyhet och har tillkommit efter synpunkter

från Lagrådet. Bestämmelsen medför att ett moderföretag vars aktier eller skuldebrev är noterade vid en börs eller auktoriserad marknadsplats alltid skall upprätta en finansieringsanalys för koncernen. Redan enligt hittills gällande rätt har ett noterat företag varit skyldigt att ta in en finansieringsanalys i årsredovisningen (jfr 2 kap. 1 §). Det har ansetts naturligt att ett sådant företag, om det upprättar en koncernredovisning, tar in en finansieringsanalys även där.

Koncernredovisningen skall omfatta samtliga dotterföretag, om inte annat följer av andra eller tredje stycket.

Ett dotterföretag behöver inte omfattas av koncernredovisningen, om

företaget är av ringa betydelse med hänsyn till kravet i 6 § på rättvisande bild. Om flera dotterföretag tillsammans har mer än sådan ringa betydelse, skall de dock omfattas av koncernredovisningen.

Ett dotterföretag behöver inte heller omfattas av koncernredovis-

ningen, om

1. betydande och varaktiga hinder i väsentlig grad begränsar moder-

företagets möjligheter att utöva sitt inflytande över dotterföretaget,

2. nödvändig information för att upprätta koncernredovisningen inte

kan fås utan oskälig kostnad eller inom rimlig tid, eller

3. andelarna i dotterföretaget innehas tillfälligt och uteslutande i

avsikt att säljas vidare.

Ett företag som tillämpar andra eller tredje stycket skall i en not

upplysa om skälen för detta.

Dotterföretag som skall omfattas av koncernredovisningen

7 kap. 5 §

(Jfr 7 kap. 5 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 4 §. Ändringen i första stycket är en följd av den tidigare 5 § har fått en ny

beteckning.

Ändringarna i andra och tredje styckena är av samma slag som

ändringen i 2 kap. 3 §.

Koncernbalansräkningen och koncernresultaträkningen

7 kap. 8 §

Koncernbalansräkningen och koncernresultaträkningen skall var för sig utgöra en sammanställning av balansräkningarna respektive resultaträkningarna för moderföretaget och de dotterföretag som omfattas av

koncernredovisningen. Sammanställningen skall göras med tillämpning av 9–13 §§ och 18–24 §§. Vid redovisningen av andelar i andra företag än dotterföretag skall 25–30 §§ beaktas. I övrigt tillämpas 3 kap.

Vad som i ett aktiebolag har avsatts till kapitalandelsfonden enligt

28 § andra stycket skall redovisas som en särskild post under Andra fonder i koncernbalansräkningen. Sådant belopp skall anses som bundet

eget kapital.

När 3 kap. 8 § andra stycket tillämpas skall vad som där sägs om

antalet anställda och tillgångarnas nettovärde avse koncernen som helhet.

Bestämmelsen i 3 kap. 11 § gäller inte om koncernen är en sådan

koncern som avses i 4 § andra stycket.

(Jfr 7 kap. 8 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 7 §. I första stycket har gjorts en ändring av samma slag som den som har

gjorts i bl.a. 2 kap. 3 §. Stycket har också – liksom andra– fjärde

styckena – justerats med hänsyn till att andra paragrafer, till vilka texten

hänvisar, har fått ändrad beteckning.

I andra stycket har namnet på den rubrik under vilken kapital-

andelsfonden skall tas upp angetts mera fullständigt än hittills. Någon ändring i sak är inte åsyftad.

Av paragrafens första stycke följer att bl.a. 3 kap. 11 § skall tillämpas

vid upprättandet av koncernresultaträkningen. Det finns alltså ett utrymme för att – med de begränsningar och under de villkor som anges i 3 kap. 11 § – slå samman poster i resultaträkningen. Enligt fjärde

stycket gäller dock en begränsning för regelns användning utöver de

begränsningar som anges i 3 kap. 11 §. Sammanslagning av poster i koncernresultaträkningen får sålunda inte ske om balansomslutningen respektive antalet anställda i koncernen överstiger de gränsvärden som anges i 4 § andra stycket.

Balansdag

7 kap. 10 §

Koncernredovisningen skall hänföra sig till moderföretagets balansdag.

Om ett dotterföretags balansdag ligger mer än tre månader före

moderföretagets balansdag, skall dotterföretaget omfattas av koncern-

redovisningen på grundval av en balansräkning som hänför sig till

moderföretagets balansdag och en resultaträkning som avser moderföretagets räkenskapsår.

Om ett dotterföretags balansdag ligger högst tre månader före moder-

företagets balansdag, skall upplysning lämnas om sådana händelser som

är viktiga för att bedöma dotterföretagets ställning och resultat och som har inträffat mellan dotterföretagets och moderföretagets balansdagar.

(Jfr 7 kap. 10 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 9 §. Ändringarna är av samma

slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

7 kap. 12 §

Moderföretaget skall tillämpa samma principer för värderingen av

tillgångar, avsättningar och skulder i koncernredovisningen som i årsredovisningen. Andra värderingsprinciper får användas i koncernredovisningen, om det finns särskilda skäl. I sådant fall skall upplysning om detta lämnas i not med angivande av skälen för avvikelsen.

Har något av de koncernföretag som omfattas av koncernredo-

visningen tillämpat andra principer för värderingen av tillgångar, avsättningar och skulder än dem som tillämpas i koncernbalansräkningen, skall dessa tillgångar, avsättningar och skulder räknas om enligt sistnämnda principer.

Om det finns särskilda skäl och det är förenligt med 6 §, får avvikelse

göras från vad som föreskrivs i andra stycket. Sådan avvikelse får även göras, om en omräkning med hänsyn till kravet på rättvisande bild är av ringa betydelse. I dessa fall skall upplysning om skälen för avvikelsen anges i en not.

(Jfr 7 kap. 12 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 11 §. Den ger uttryck för den

grundläggande principen om att samma värderingsprinciper skall tillämpas i årsredovisningen som i koncernredovisningen. I avsnitt 16.3 har regeringen behandlat frågan om det bör ges större utrymme att tillämpa skilda värderingsprinciper men har kommit till slutsatsen att någon sådan ändring inte bör göras.

Ändringarna i paragrafen är därför endast av formell natur, den ena av

samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §, den andra en följd av ändrad paragrafnumrering.

Elimineringar mellan koncernföretag

7 kap. 13 §

Fordringar och skulder mellan koncernföretag, liksom internvinster, skall elimineras i koncernbalansräkningen.

Intäkter och kostnader, som hänför sig till transaktioner mellan

koncernföretag, liksom förändring av internvinst under räkenskapsåret, skall elimineras i koncernresultaträkningen.

Vad som sägs i första och andra styckena om eliminering av

fordringar och skulder, intäkter och kostnader samt internvinster gäller inte om beloppen är av ringa betydelse med hänsyn till kravet i 6 § på rättvisande bild. Med internvinst avses antingen en vinst vid överlåtelse av en tillgång inom koncernen eller den på moderföretaget belöpande andelen av en sådan vinst, i den utsträckning tillgången inte därefter har överlåtits till en köpare utanför koncernen eller har förbrukats eller dess värde har satts ned hos det företag inom koncernen som har förvärvat tillgången. Upplysning om det internvinstbegrepp som har tillämpats skall lämnas i en not.

(Jfr 7 kap. 13 i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 12 §. Ändringen i andra

stycket utgör en anpassning till en ändrad paragrafnumrering, medan

ändringen i tredje stycket är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

Tilläggsupplysningar

Allmänna tilläggsupplysningar

7 kap. 14 §

Bestämmelserna om tilläggsupplysningar i 5 kap. 2–7 och 10–25 §§ tillämpas även på koncernredovisningen. Tilläggsupplysningarna skall lämnas på det sätt som anges i 5 kap. 1 § första stycket andra och tredje meningarna och andra stycket.

(Jfr 7 kap. 14 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 13 §. Ändringen är en följd

av de ändringar som har gjorts i 5 kap.

Uppgifter om dotterföretag och vissa andra företag

7 kap. 16 §

För varje dotterföretag och intresseföretag skall dess namn, organisationsnummer och säte anges. Vidare skall anges den kapitalandel, beräknad med tillämpning av 1 kap. 6 §, som koncernföretag innehar i företaget.

Bestämmelserna i första stycket skall tillämpas även i fråga om andra

företag i vilka ett koncernföretag självt eller på det sätt som anges i 1 kap. 6 § innehar en kapitalandel på minst 20 procent. Uppgifter om dessa företag behöver dock inte lämnas om uppgifterna med hänsyn till kravet på rättvisande bild är av ringa betydelse.

I koncernredovisningen skall grunden för att ett företag har klassi-

ficerats som dotterföretag anges. Denna uppgift får utelämnas, om

moderföretaget innehar mer än hälften av rösterna för samtliga andelar

och kapitalandelen i dotterföretaget är lika stor som rösträttsandelen.

(Jfr 7 kap. 16 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 15 §. Ändringen i tredje

stycket är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

7 kap. 17 §

Patent- och registreringsverket får medge att uppgifter inte behöver

lämnas enligt 16 § första och andra styckena, om uppgifterna är av sådant slag att de kan vålla allvarlig skada för moderföretaget eller för något av de angivna företagen.

(Jfr 7 kap. 17 § i kommitténs förslag.)

I paragrafen, som tidigare har betecknats 7 kap. 16 §, har fastslagits att

sådana dispensfrågor som avses i paragrafen skall prövas av Patent- och registreringsverket. En motsvarande ändring har gjorts i 5 kap. 9 §. Skälen till ändringen har behandlats i kommentaren till den paragrafen.

Paragrafen har också justerats med hänsyn till den ändrade paragraf-

numreringen i kapitlet.

Hur dotterföretag skall räknas in i koncernredovisningen

7 kap. 18 §

Sammanställning avseende moderföretag och dotterföretag skall göras enligt någon av de metoder som anges i 19–22 §§, 23 eller 24 §.

(Jfr 7 kap. 18 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare haft beteckningen 7 kap. 17 §. Ändringarna är

av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 § respektive en följd av ändrad paragrafnumrering.

Förvärvsmetoden

7 kap. 19 §

I koncernbalansräkningen skall det bokförda värdet av moderföretagetsandelar i ett dotterföretag elimineras genom att avräknas mot den andel av dotterföretagets eget kapital som belöpte på andelarna vid förvärvet.

(Jfr 7 kap. 19 § i kommitténs förslag)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 18 §. Ändringen är av samma

slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

7 kap. 20 §

Vid förvärv av andelar i ett företag som är eller genom förvärvet blir dotterföretag skall moderföretaget upprätta en förvärvsanalys för att fastställa andelarnas anskaffningsvärde för koncernen samt anskaffningsvärdet för koncernen av dotterföretagets tillgångar, avsättningar och skulder.

(Jfr 7 kap. 20 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare haft beteckningen 7 kap. 19 §. Ändringen är av

samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

7 kap. 21 §

Om anskaffningsvärdet för koncernen av dotterföretagets tillgångar, avsättningar eller skulder enligt förvärvsanalysen avviker från deras bokförda värden i dotterföretagets balansräkning, skall värdena i koncernbalansräkningen justeras med hänsyn till detta. Summan av dessa justeringar skall avräknas från det skillnadsbelopp som uppkommit vid avräkningen enligt 19 §.

(Jfr 7 kap. 21 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har hittills betecknats 7 kap. 20 §. Ändringen utgörs enbart

av en anpassning till den nya paragrafnumreringen i kapitlet.

7 kap. 22 §

Om det efter en avräkning enligt 21 § föreligger ett positivt skillnadsbelopp, skall detta redovisas som goodwill i koncernbalansräkningen. Bestämmelserna i 4 kap. 4 och 5 §§ gäller även för sådan goodwill.

Om det efter en avräkning enligt 21 § föreligger ett negativt

skillnadsbelopp som motsvarar en vid förvärvstidpunkten förväntad ogynnsam resultatutveckling eller förväntade utgifter i dotterföretaget, skall detta skillnadsbelopp redovisas som en avsättning i koncernbalansräkningen. En sådan avsättning får upplösas och intäktsföras i takt med att förväntningarna infrias.

(Jfr 7 kap. 22 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 21 §. Ändringarna beror på

den nya paragrafnumreringen i kapitlet.

Poolningsmetoden

7 kap. 23 §

Det bokförda värdet av moderföretagets andelar i ett dotterföretag får elimineras i koncernbalansräkningen genom avräkning mot den andel av dotterföretagets eget kapital som belöpte på moderföretagets andelar i dotterföretaget vid förvärvet utan att 20–22 §§ tillämpas, om

1. moderföretagets andelar i dotterföretaget representerar mer än

90 procent av det nominella värdet av samtliga andelar i dotterföretaget,

2. andelarna har förvärvats genom att moderföretaget har emitterat

andelar vilka har lämnats som vederlag för andelarna i dotterföretaget,

3. den kontanta betalningen för de förvärvade andelarna inte överstiger

tio procent av de emitterade andelarnas nominella värde, och

4. det i övrigt är förenligt med kravet på god redovisningssed och

kravet i 6 § på rättvisande bild.

Det skillnadsbelopp som uppkommer vid tillämpning av första stycket

skall läggas till eller dras ifrån eget kapital i koncernbalansräkningen.

Upplysning om att första stycket har tillämpats skall lämnas i en not.

Där skall också lämnas upplysning om de förändringar i eget kapital som åtgärden har medfört och om namn, organisationsnummer och säte för de berörda dotterföretagen.

(Jfr 7 kap. 23 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare haft beteckningen 7 kap. 22. Ändringarna är

endast av formell natur, några av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §, andra en följd av ändrad paragrafnumrering.

Kapitalandelsmetoden

7 kap. 24 §

Om verksamheten i ett dotterföretag skiljer sig så mycket från övrig verksamhet i koncernen att en tillämpning av vad som föreskrivs i 19–

23 §§ skulle vara oförenlig med kravet i 6 § på rättvisande bild, skall

andelarna i dotterföretaget i stället redovisas i koncernbalansräkningen och koncernresultaträkningen enligt 26–29 §§. Vad som sägs om intresseföretag skall därvid avse dotterföretag.

Ett företag som tillämpar första stycket skall i en not upplysa om

skälen för detta.

Om dotterföretagets årsredovisning eller, i förekommande fall,

koncernredovisning inte offentliggörs enligt bestämmelserna i 8 kap. eller annan författning, skall handlingen ges in till registreringsmyndigheten tillsammans med moderföretagets koncernredovisning. (Jfr 7 kap. 24 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 23 §. Ändringarna är endast

av formell natur; i första stycket en följd av ändrad paragrafnumrering, i

andra och tredje styckena av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

Hur andelar i intresseföretag och vissa andra företag skall räknas in i koncernredovisningen

Kapitalandelsmetoden

7 kap. 25 §

Andelar i intresseföretag skall redovisas i koncernbalansräkningen och koncernresultaträkningen med tillämpning av bestämmelserna i 26–

29 §§, om inte annat följer av tredje stycket eller 30 §.

Vid tillämpning av första stycket skall bestämmelserna i 12 § om

värdering och 13 § om internvinsteliminering tillämpas, om det inte finns särskilda hinder mot detta. Med internvinst skall därvid avses den andel i vinst som belöper på moderföretaget vid överlåtelse mellan intresseföretag och koncernföretag.

Ett intresseföretag behöver inte redovisas enligt första stycket, om

1. företaget har ringa betydelse med hänsyn till kravet i 6 § på

rättvisande bild, eller

2. förhållandena motsvarar dem som anges i 5 § tredje stycket. Den som tillämpar tredje stycket skall i en not upplysa om skälen för

detta.

(Jfr 7 kap. 25 § i kommitténs förslag.) Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 24 §. Flertalet ändringar beror på den förskjutna paragrafnumreringen i kapitlet. I andra stycket har också gjorts en ändring av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.

7 kap. 26 §

Första gången andelarna i ett intresseföretag redovisas i koncernbalansräkningen skall moderföretaget först göra en beräkning av deras värde enligt 4 kap. 3 § första och andra styckena, 5 § första–tredje styckena och 6 § första stycket.

Skillnaden mellan det värde som följer av första stycket och den andel

av intresseföretagets eget kapital som belöper på andelarna skall anges särskilt i balansräkningen eller i en not. Skillnadsbeloppet skall beräknas med utgångspunkt i förhållandena vid förvärvstidpunkten. Om det finns särskilda skäl, får skillnadsbeloppet beräknas med utgångspunkt i förhållandena vid den tidpunkt då kapitalandelsmetoden tillämpas första gången.

Om det vid en beräkning enligt andra stycket finns ett positivt skill-

nadsbelopp, skall det belopp som har räknats fram enligt första stycket minskas med avskrivningar eller nedskrivningar enligt 4 kap. 4 och 5 §§, beräknade på grundval av det angivna skillnadsbeloppet. Den del av skillnadsbeloppet som inte kan hänföras till något särskilt slag av tillgång, avsättning eller skuld skall därvid anses som goodwill.

Det belopp som har räknats fram enligt första stycket skall vidare

justeras med tillägg eller avdrag för den andel av intresseföretagets vinst eller förlust för räkenskapsåret som belöper på andelarna. Vidare skall avdrag göras för mottagen utdelning från intresseföretaget. Hänsyn skall också tas till andra förändringar i intresseföretagets eget kapital. Andelarna skall i koncernbalansräkningen tas upp till det värde som motsvarar återstående belopp.

(Jfr 7 kap. 26 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 25 §. Ändringen i första

stycket är av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §.7 kap. 27 §

(Jfr 7 kap. 27 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 26 §. Ändringen utgör enbart

en anpassning till den ändrade paragrafnumreringen i kapitlet.

(Jfr 7 kap. 28 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 27 §. Den har anpassats till

den nya paragrafnumreringen i kapitlet.

(Jfr 7 kap. 30 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 28 §. Ändringen utgörs

enbart av en anpassning till den nya paragrafnumreringen i kapitlet.

När ett intresseföretag är moderföretag i en koncern, avses med företagets eget kapital i 26 § andra stycket vad som i en av intresseföretaget upprättad koncernredovisning redovisas som sådan post.

I efterföljande koncernbalansräkningar skall de andelar som avses i 25 § tas upp till det värde som de är upptagna till i närmast föregående koncernbalansräkning. Detta värde skall justeras med tillämpning av

26 §.

Om andelarna vid en tillämpning av 26 § första, tredje och fjärde

styckena tas upp till ett högre värde än i närmast föregående koncernbalansräkning, skall skillnadsbeloppet sättas av till en kapitalandelsfond.

Vid redovisning enligt 26–28 §§ skall den andel av intresseföretagets vinst eller förlust som belöper på andelarna redovisas som intäkt eller kostnad i koncernresultaträkningen. Mottagen utdelning från intresseföretaget får inte redovisas som intäkt.

Klyvningsmetoden

7 kap. 30 §

Ett företag som omfattas av en koncernredovisning och som till-

sammans med ett eller flera företag, som inte omfattas av koncernredovisningen, leder ett annat företag som inte är dotterföretag, får redovisa

sin ägarandel i det sistnämnda företaget enligt andra stycket.

I koncernbalansräkningen får tas upp en så stor andel av det under-

ordnade företagets tillgångar, avsättningar och skulder som belöper påägarandelen. I koncernresultaträkningen får tas upp en så stor andel av det underordnade företagets intäkter och kostnader som belöper på ägarandelen. Vid redovisning enligt detta stycke skall 10–13, 15 och 19–22 §§ tillämpas. Ett företag som tillämpar denna paragraf skall i en

not upplysa om skälen för detta. Uppgift enligt 5 kap. 18 § skall anges särskilt för varje företag för vilket ägarandelar redovisas med tillämpning av denna paragraf.

(Jfr 7 kap. 31 § i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 29 §. Den har genomgått

vissa redaktionella ändringar. Därutöver har vissa formella justeringar gjorts, dels ändringar av samma slag som ändringen i 2 kap. 3 §, dels anpassningar till ändrad paragrafnumrering.

Förvaltningsberättelse och finansieringsanalys

7 kap. 31 §

Förvaltningsberättelse och finansieringsanalys för koncernen skall upprättas med tillämpning av 6 kap. 1 och 3–5 §§.

(Paragrafen saknar motsvarighet i kommitténs förslag.)

Paragrafen har tidigare betecknats 7 kap. 30 §. Förändringen beror på

att det i 6 kap. har tillkommit två nya paragrafer med bestämmelser om att ekonomiska föreningar och stiftelser skall lämna vissa särskilda upplysningar i förvaltningsberättelsen.